%% básicamente así empiezan su reporte, hay más opciones como beamer, book, y
%% cada una tiene sus cosas, como capítulos para book, como transiciones para
%% beamer.
%% \documentclass[11pt]{book} ejemplo de cómo va un 'book'
\documentclass[spanish,12pt,letterpaper]{article}

%% con \usepackage[]{} importan paquetes, que pueden encontrar en internet,
%% la parte de [] es para opciones, y la parte de {} es el nombre del paquete

\usepackage[english]{babel} %% el idioma
%% \usepackage[spanish]{babel} ejemplo con español

%% esto lo uso para ponerle color a las tablas
\usepackage[table]{xcolor}
%% esto es para los caracteres que pueden usar
\usepackage[utf8]{inputenc}
%% símbolos matemáticos
\usepackage{amsmath}
%% más simbolos matemáticos
\usepackage{amssymb}
%% esto es para ponerle el autor y affil
\usepackage{authblk}
%% esto es para cambiar el formato de las enumeraciones (abajo dice como
%% hacerlas)
\usepackage{enumitem}
%% esto es para colocar imágenes en donde yo quiera
\usepackage{float}
%% esto es para meter imágenes
\usepackage{graphicx}
%% esto es para poner links, pueden poner a una página o al mismo archivo o a
%% otros archivos en su sistema de archivos
\usepackage{hyperref}

\graphicspath{{../imagenes/}} % con esto digo en dónde están todas las imágenes
%% y así no tengo imágenes volando por ahí y todas están en un directorio atrás,
%% en una carpeta llamada imagenes
%% así crean comandos, no creo que lo vayan a usar, pero puede ser útil para
%% escribir menos. La sintáxis es: \newcommand{\name}[num]{definition} donde
%% \newcommad es una palabra reservada para un comando
%% \name es el nombre que le van a dar
%% [num] es el número de argumentos
%% definition, es lo que va a hacer su comando y los argumentos se usan con '#'
\newcommand{\HT}[1]{
  \textit{\textbf{HINT:} #1}
} %% esta cosa es un comando que se usa con \HT{'abc'} y escribe HINT en maýscula
%% con itálica y negrita 

%% título para su reporte
\title{\LaTeX}
%% autor de su reporte
\author{Emiliano Galeana Araujo}
%% de dónde es el que escribe, paquete: authblk
\affil{Facultad de ciencias, UNAM}
%% fecha del reporte, today es un comando para la fecha de hoy
\date{\today}
%% así empiezan un documento
\begin{document}
%% con esto ponen el título, nombre, fecha, etc
\maketitle
%% con esto crean secciones enumeradas
\section{Esto es una sección}
Básicamente aquí  ponen lo  que quieran, pueden  poner por  ejemplo la
introducción de su reporte.

Pueden separar  los párrafos  con un  doble salto  de línea  como este
párrafo.\\  O  pueden  hacerlo   con  dos  diagonales  invertidas.  La
diferencia es una pequeña sangría me parece
\subsection{Esto es una subsección}
Suponiendo que quieran profundizar en  alguna parte de su reporte, con
esto podrían hacerlo. Igual están enumeradas y pues nada, pueden hacer
lo mismo que en una  section normal (enumerar, poner tablas, imágenes,
dibujos, todo).
\subsubsection{Y subsubsection}
Una subsección de la subsección,  igual viene enumerada y pueden poner
lo mismo que en las anteriores. Abajo dice cómo hacer esas cosas

\texttt{letra como de máquina de escribir}

\textbf{letra en negritas}

\textit{letra en cursiva}

\subsubsection{Otra subsubsection}
Pues nada más para que vean que se enumeran xd.

\subsection{Otra subsection}
Esto igual es para que vean que se enumeran.

\section{Cosas interesantes}

\subsection{Imágenes}
Así ponen una  imágen literal siguiendo estas líneas  de código pueden
ver una imagen, la parte de  [H] viene del paquete \texttt{float} y es
para que \LaTeX no me la mande a donde quiera.

La parte de \textit{center} es para que  se vea centrada y la parte de
\textit{ scale} es para decir de  qué tamaño la quieren con respecto a
la  original. Esto  no va  a mostrarles  ninguna imágen,  a menos  que
pongan una imágen en el mismo  directorio donde tengan este archivo al
momento de  compilar. O  en la  carpeta que  especifiquen en  la línea
34. La comenté para que no tengan que crear la carpeta.

La imagen, tiene que llamarse \textbf{perrito.png}.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.3]{perrito.png}
    \caption{Con esto le ponen una captura a su imágen}
  \end{center}
\end{figure}


\subsection{Tablas}
Así crean tablas. \textit{centering} es otra manera de centrar. [H] es lo mismo
de ponerla donde yo quiera.

En la parte de $| c | c |$ va el número de columnas que quieren tener, la c
quiere decir que lo que pongan en las columnas va a estar centrado. Los pipes le
dicen a \LaTeX que cree una linea al lado para que se vea como celda, si lo
borran pues no se va a ver. Como ejercicio pueden borrar una línea (pipe) y ver
qué pasa con su tabla.

Y finalmente la parte de \textit{hline} dice que va a dibujar una línea
horizontal, igual podrían borrar una y ver qué pasa. Separan las celdas con \&,
y con la doble diagonal invertida dicen que hay una nueva fila y pues pone la
información siguiente a las dos diagonales invertidas en una nueva fila.

La parte de \textit{cellcolor} es del paquete: \texttt{xcolor}, y con eso le
pongo color a la celda.
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline celda1 & \cellcolor{blue!25}celda2 & celda3 \\ \hline
    información1 & información1 & información1\\ \hline
    información2 & información2 & información2\\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Aquí va una captura para su tabla.}
\end{table}

Igual pueden meter tablas dentro de tablas.

\subsection{Enumeraciones}
Hay dos tipos de enumeraciones, las que están enumeradas, y las que no :v.

\begin{itemize}
\item Esta
\item es
\item la
\item que
\item no
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Esta
\item es
\item la
\item que
\item si
\end{enumerate}
Para la segunda pueden usar el paquete \texttt{enumitem} para darle formato a las
enumeraciones. Por ejemplo como sigue:
\begin{enumerate}[label=Opcional\emph{\alph*)}]
\item First term description.
\item Second term description.
\end{enumerate}
\subsection{Matemáticas}
Para poner expresiones matemáticas, en muchos paquetes que vengan estas como por
ejemplo: \texttt{amsmath} o \texttt{amssymb}, es necesario tener los símbolos en
un 'entorno matemático', esto se logra, encerrando la expresión entre dos \$\$

Por ejemplo: $x^{2} = 4y + \lambda$

Igual pueden hacer lo siguiente, la diferencia es que la siguiente forma lo
centra y da un salto de línea.
\[x^{2} = 4y + \lambda\]

\section{Bibliografía}
Cómo poner una bibliografía de manera rápida viene abajo, hay otras maneras donde
crean un archivo específico, pero así igual es válido. Está al final de todo
esto.

\section{Conclusiones}
Es importante notar que siempre que le hacen \textit{begin} a algo, tienen que
darle \textit{end}, con la diagonal invertida en ambos casos, de lo contrario,
les va a mandar error.

En la siguiente página pueden dibujar símbolos que necesiten, y les dice cómo
ponerlos y qué paquetes importar. Sirve que de paso ven cómo hacer un
hipervínculo (No sé si así se llaman xd) a páginas en internet:

\href{http://detexify.kirelabs.org/classify.html}{Página de símbolos}.

Creo que con todo esto pueden hacer reportes chidos. Si tienen duda sobre algo
más, me pueden preguntar. Nota, tienen que ver el código para ver cómo
funcionan algunas cosas.

Necesitan \LaTeX en su computadora para que funcione, solo sé descargarlo en
arch, pero para los otros debería ser similar. Igual si copian y pegan el código
en \href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf} funciona. También pueden editar el
texto en cualquier editor de texto como vim o emacs o sublime. Y hay algo que se
llama TextMaker, y es como un IDE, pero la verdad nunca lo he usado.

Para descargar en arch: \texttt{sudo pacman -S texlive-most}

Y pues para terminar, si utilizan Linux, y ya tienen \LaTeX descargado, basta con
que en la terminal en el lugar donde tengan su archivo \texttt{.tex} escriban lo
siguiente:

\texttt{pdflatex latex.tex} Recuerden que 'latex.tex' es como se llama el archivo
ustedes pueden llamarlo practica1.tex, hola.tex, etc.tex. Y esto les genera un
archivo {latex.pdf} y ya lo pueden abrir con algún visor de pdf's. Si les llega a
salir error, con 'q' y enter pueden saltar todos, o poner muchos 'enters'.

UPDATE: Es mejor dar el espacio entre párrafos con dos \textit{enters}
en su código, de esta manera se ahorran warnings (Lo que pueden ver
generalmente es que se usan dos diagonales invertidas).

\begin{thebibliography}{9}
  %% con el 'nombre' que le pongan, pueden hacer refencia o citas desde alguna
  %% parte del texto.
\bibitem{nombre}
  %% Aquí pueden citar como quieran, en formato APA, o el nombre del libro, o
  %% algo, no sé citar muy bien.
  Wikipedia. (2019, September 6). Retrieved June 8, 2019, from
  https://es.wikipedia.org/wiki/Creeper\_(virus)  
\end{thebibliography}

\end{document}
